【特寫】五個有線記者，見證新聞部殞落的一天

位於荃灣海盛路的有線電視大樓外，很少那麼人頭湧湧。一排攝影機列陣，對準玻璃門上鮮紅色的有線電視標誌。一見門內有動靜，攝影記者們就一擁而上，先咔嚓再算。

記者們拍下的畫面中，有主播劉紫鳯拖著行李喼離開，喼內有她 on cast 所穿的衣服；體育組首席記者陳漢威沒有行裝，但把籃球抱在懷中；資深記者冼程峰則提了個紙箱，紙箱上貼住「3 HK」，意外成為網民焦點。

而本來應當拍攝他人的有線 cam man，今日倒也成為被攝的一員。今早仍在立法會工作的攝影師阿坤，突然接到通知要即時離職，攝影機還亮住，人卻要回公司收拾。下午他背起比平日工作輕便得多的背包，舉著自拍棍，步出新聞部，經過俗稱「時光隧道」的走廊離開，身旁還有並肩作戰的一眾港聞組記者。記者們送阿坤到閘口，揮手告別。

到晚上，部分送人的港聞記者亦決定離職，新聞部多名採訪主任，連同 11 名記者一同入房遞信，至此，有線港聞組只餘 8 人。

有線新聞的員工大抵沒有想過，日常走過的公司門口今日會成了傳媒焦點，旁邊《蘋果日報》記者苦笑說，「每次做行家新聞都冇好嘢。」

這是新聞機構再成新聞主角的一天。

這一天，有線人經歷了什麼，有什麼感想？《立場新聞》採訪了五位有線新聞部員工，有人在被裁名單上，捧著紙箱離開公司一刻忍著眼淚；有人與其餘中國組同事一同總辭，離開自己做過最快樂的工作；有人掙扎過後決定留任，成為港聞組僅餘數人之一。對於有線新聞部今日局面，有人唏噓，也有人憤怒，直斥空降新聞部的許方輝、李臻等人，能力「連做 Intern（實習）都唔應該請」。

有線新聞室內，員工正與高層理論（圖片由有線員工提供）

走進會議室，被裁的員工都坐在這裏辦理手續，令阿諾錯愕的是，「最 top 的美術師、最top 的剪片、最 top 的工作人員，你不會想過跟他們坐同一個房。他們能力好好，只要講一句、一個眼神、一個動作，就知你想怎樣做，然後大家做好一單新聞。」

「點解會揀這些人呢？」

會議室旁的房間，則是沒有被裁的員工和各組組長，正包圍許方輝、李臻等 4 名高層，要求他們交代裁員準則。有組長拍枱邊鬧，「我都準備辭職！我信都簽好！你要給我們解釋！」員工塞滿整條時光隧道。阿諾在被裁員工的會議室，聽到外面的群情洶湧，「知道他們幫我問清楚被裁原因、準則，我都想哭的。有線不是間冷冰冰的公司，不是你被裁，『那你走啦，Bye Bye』那種，而是同事看到…不會讓你不明不白被人裁走，而是打爛沙盤問到篤，很感動，很感激有這班同事。」

阿諾對作為有線記者感到很自豪。「我初入職時，身邊有很多做新聞很叻的人，當然有馮德雄，做新聞『識飛咁濟』，不論上級、不同組別同事、車長、工程，大家都很叻很有心。」同事間合作無間，就能做到一隻有「有線味」的故事。他形容所謂的「有線味」，「你看過有線新聞就會知，一單新聞個個台都這樣報導，有線會發掘不同的角度，不會搬字過紙。」

但在他眼中，近年公司管理已變成似乎「冇乜心做新聞」。特別是經歷過之前解僱三名資深工程大佬的事件後，新聞部對管理層已沒甚麼好說，「大家都明，他們透明度很低。你說要解僱，以前做法也是先同組長傾，叫組長決定。但現在無跟組長傾，推卸做人事部決定。作為被裁員工，我覺得有不甘心，也有不明不白。」

有線《新聞刺針》記者丘庭亮

但這個地方似乎亦是當權者的眼中釘。今年中李臻等四高層空降有線新聞部，丘庭亮已感受到對方對《新聞刺針》的輕視。「特別是許方輝，第一日跟整個新聞部的人打招呼，但《刺針》佢就無理。」丘說，「當時已知道，《刺針》可能是佢的目標。」

事實上，新聞部《刺針》一組近年已逐漸萎縮，記者人數由高峰期的八人，跌至最終的三人。「每當有人走，可以請人的 head count 都 freeze 哂…」丘庭亮形容，即使今次《刺針》不被裁走，也早已處於自然死亡的階段，「得返三個人，出故仔的效率已經不大。」但他和同事事前都沒想過，一下刀，竟然整組人都被裁走。「佢連呢段時間都唔願意等，急不及待將整個《刺針》剷除，你見到佢唔係資源的考慮，而是處心積慮。」

「《新聞刺針》做比較敏感的題材，監察政府部門，在眾人眼中是一個王牌節目，佢親手將王牌節目刪除的時候，可以見到高層對有線新聞係無任何留戀。佢對有線新聞著重的不是新聞質素，不是觀眾想看的東西。」

陳仰東形容，有線新聞部是一個重視能力的地方，同事之間風氣，多年來都希望把新聞盡善盡美；有線人工不高，經濟好無人工加，經濟差帶頭放 no pay leave，留下來都不過是喜歡其風氣、對做新聞的堅持。在此工作逾十年，陳仰東眼中，有線新聞部墮落的轉捩點，正是四人空降。

他毫不留情面直罵，四人的能力「係連 Intern（實習）都唔應該請佢哋」。

有線新聞上周就新一份《施政報告》專訪特首林鄭月娥，由李臻負責提問，內容談及研究公職人員宣誓、大灣區發展等議題，卻連稍為尖銳的問題都欠缺。

陳仰東說，一般正常做法，若是約到特首級的人物做專訪，理應是預早幾天已通知新聞部，再約齊編採團隊一起構思訪問方向、問題。但該次李臻訪問林鄭月娥，大家卻都被蒙在鼓裡。

「（專訪）出到嚟做成點，大家都有目共睹，」陳說，「一個全香港可以畀你問到最多嘢的人，你可以一個 soundbite （其他傳媒）都 quote 唔到、一樣嘢都問唔到返嚟……這是一個好具體的例子，是他們能力的寫照。」

文／梁天心、梁俊勤、梁凱澄、梁敏琪、劉偉程

睇到個亞視肥閪報江澤民死訊都可以坐高位
唔撚明邱達昌個豬腦究竟諗乜
抵佢兩公婆瀨武肺
最好個肺花撚曬終身殘廢

古有江青4人幫
今有有線陳興昌、李臻、許方輝、謝燕娜

喺香港新聞界留名青屎

❗️睇！仔細睇！一定要睇！❗️

立場新聞就有線炒人
做咗個特寫報道
訪問咗5位有線新聞部嘅同事
入邊講咗佢哋新聞部
大家嘅情況同感受
絕對值得大家花少少時間睇

Link: